

Una **gramática** es un conjunto de reglas que nos permite generar todas las palabras válidas de un lenguaje. Es como un “recetario” para crear frases correctas.

## 4.1 Definición Formal:

$$G = (V, T, P, S)$$

Toda gramática tiene **4 componentes**:

**1.  $V$  (Variables o No Terminales - NT)** Son símbolos que se pueden sustituir por otras cosas. Se escriben en MAYÚSCULAS.

**Ejemplo:** S, A, B, E (Expresión), Número, etc.

**2.  $T$  (Terminales)** Son símbolos que aparecen en las palabras finales y NO se pueden sustituir. Se escriben en minúsculas o son caracteres específicos.

**Ejemplo:** a, b, 0, 1, +, -, números, palabras del lenguaje final

**3.  $P$  (Producciones o Reglas)** Son las reglas de transformación. Tienen la forma: **Variable  $\rightarrow$  combinación de terminales y/o variables**

**4.  $S$  (Símbolo Inicial o Axioma)** Es la variable por la que SIEMPRE empezamos.

### Ejemplo Completo Simple:

Queremos crear una gramática para el lenguaje:  **$L = \{a, aa, aaa, aaaa, \dots\}$**  (una o más 'a's)

$G = (V, T, P, S)$  donde:

```
V = {S}           // Solo tenemos una variable
T = {a}           // Solo tenemos un terminal
S = S             // Símbolo inicial
P = {             // Reglas:
    S  $\rightarrow$  aS      // S se puede convertir en 'a' seguido de S
    S  $\rightarrow$  a        // S se puede convertir en solo 'a'
}
```

**¿Cómo generamos palabras?** - Para “a”:  $S \rightarrow a$  ✓ - Para “aa”:  $S \rightarrow aS \rightarrow aa$  ✓ - Para “aaa”:  $S \rightarrow aS \rightarrow aaS \rightarrow aaa$  ✓

## 4.2 Clasificación de Gramáticas (Jerarquía de Chomsky)

Las gramáticas se clasifican de **menos restrictivas** a **más restrictivas**:

### Tipo 0: Sin Restricciones

- **Regla:**  $x \rightarrow y$ , donde x puede ser cualquier combinación (pero al menos un símbolo), y puede ser cualquier cosa (incluso vacío)
- Son las más potentes pero también las más difíciles de analizar

### Tipo 1: Sensibles al Contexto

- **Regla:**  $\alpha \rightarrow \beta$  donde  $|\alpha| \leq |\beta|$  (la parte derecha debe ser igual o más larga)
- **Importante:** La sustitución depende del “contexto” (los símbolos alrededor)
- Ejemplo:  $aSb \rightarrow aXYb$  (sustituimos S por XY, pero solo si está entre ‘a’ y ‘b’)

### Tipo 2: Independientes del Contexto (GIC)

- **Regla:**  $x \rightarrow y$  donde **x debe ser UN SOLO no terminal**
- La sustitución NO depende del contexto
- Ejemplo:  $S \rightarrow aSb$  (sustituimos S sin importar qué hay alrededor)

### Tipo 3: Regulares

- Las más restrictivas
- **Reglas lineales:**  $A \rightarrow aB$ ,  $A \rightarrow Ba$ , o  $A \rightarrow a$
- Ejemplo:  $S \rightarrow aS$ ,  $S \rightarrow a$

**Relación:** Tipo 3  $\subset$  Tipo 2  $\subset$  Tipo 1  $\subset$  Tipo 0

## 4.3. Gramáticas Regulares (Tipo 3)

Son un subconjunto especial de las GIC.

#### Lineal por la Derecha:

$A \rightarrow xB$  (terminal(es) seguido de una variable)

$A \rightarrow x$  (solo terminal(es))

**Ejemplo:** Lenguaje de palabras que terminan en ‘b’:

$S \rightarrow aS \mid bS \mid b$

- Genera: b, ab, aab, bb, abb, etc.

#### Lineal por la Izquierda:

$A \rightarrow Bx$  (variable seguida de terminal(es))

$A \rightarrow x$  (solo terminal(es))

#### Ejemplo:

$S \rightarrow Sa \mid Sb \mid a$

- Genera: a, aa, ab, aaa, aab, etc.

**Importante:** NO se pueden mezclar reglas lineales por la derecha con lineales por la izquierda en la misma gramática regular.

## 4.4 Lenguaje de una Gramática

$$L(G) = \{w \in T^* \mid S \Rightarrow^* w\}$$

Esto significa: El lenguaje generado por  $G$  es el conjunto de todas las palabras formadas **solo por terminales** que se pueden derivar desde  $S$ .

### Ejemplo:

$S \rightarrow aSb \mid$   
 $T = \{a, b\}$

**Derivaciones:** -  $S \Rightarrow \epsilon \rightarrow$  palabra: "" (cadena vacía) -  $S \Rightarrow aSb \Rightarrow ab \rightarrow$  palabra: "ab" -  $S \Rightarrow aSb \Rightarrow aaSbb \Rightarrow aabb \rightarrow$  palabra: "aabb" -  $S \Rightarrow aSb \Rightarrow aaSbb \Rightarrow aaSbbb \Rightarrow aaabbbb \rightarrow$  palabra: "aaabbbb"

$L(G) = \{a^n b^n \mid n \geq 0\} = \{\epsilon, ab, aabb, aaabbb, \dots\}$

## 4.5 Árboles de Derivación

Un **árbol de derivación** es una representación visual de cómo se genera una palabra.

### Características:

1. **Raíz:** Símbolo inicial  $S$
2. **Nodos internos:** Variables (no terminales)
3. **Hojas:** Terminales o  $\epsilon$
4. Si un nodo  $A$  tiene hijos  $X_1, X_2, \dots, X_k$ , entonces existe la regla  $A \rightarrow X_1 X_2 \dots X_k$

### Ejemplo:

Gramática:

$E \rightarrow E + E$   
 $E \rightarrow E * E$   
 $E \rightarrow (E)$   
 $E \rightarrow id$

Para la expresión: **id + id \* id**

```

      E
     /\
    E + E
   /\  /\
  id E * E
     /\
    id id

```

**Lectura del árbol (hojas de izquierda a derecha):** id + id \* id ✓

## 4.6 Ambigüedad

Una gramática es **ambigua** si una misma palabra puede tener **DOS O MÁS árboles de derivación diferentes**.

## Ejemplo Clásico:

Gramática:

$E \rightarrow E + E$

$E \rightarrow E * E$

$E \rightarrow id$

Para la palabra: **id + id \* id**

**Árbol 1:** (interpretado como  $(id + id) * id$ )

```
      E
     /\
    E * E
   /\  |
  E + E id
  |   |
 id  id
```

**Árbol 2:** (interpretado como  $id + (id * id)$ )

```
      E
     /\
    E + E
   |  /\
 id E * E
   |  |
  id id
```

**¡DOS ÁRBOLES DIFERENTES! → Gramática AMBIGUA**

**¿Por qué es un problema?**

En programación, “ $2 + 3 * 4$ ” debe dar **14** (no 20), por la precedencia de operadores. Una gramática ambigua no respeta esto.

**Solución: Crear una gramática no ambigua**

$E \rightarrow E + T \mid T$

$T \rightarrow T * F \mid F$

$F \rightarrow (E) \mid id$

Esta gramática asegura que  $*$  tiene más precedencia que  $+$ .

---

## 4.7 Ejemplos de GIC

**Ejemplo 1: Palíndromos sobre  $\{0,1\}$**

$S \rightarrow 0S0 \mid 1S1 \mid 0 \mid 1 \mid$

**Derivaciones:** -  $S \Rightarrow \varepsilon \rightarrow ""$  -  $S \Rightarrow 0 \rightarrow "0"$  -  $S \Rightarrow 1 \rightarrow "1"$  -  $S \Rightarrow 0S0 \Rightarrow 00 \rightarrow "00"$  -  $S \Rightarrow 1S1 \Rightarrow 10S01 \Rightarrow 10101 \rightarrow "10101" \checkmark$

**$L(G) = \{\text{palabras que se leen igual de izquierda a derecha que de derecha a izquierda}\}$**

**Ejemplo 2:  $L = \{0^n 1^n \mid n \geq 0\}$**

$S \rightarrow 0S1 \mid$

**Derivaciones:** -  $S \Rightarrow \varepsilon \rightarrow ""$  -  $S \Rightarrow 0S1 \Rightarrow 01 \rightarrow "01"$  -  $S \Rightarrow 0S1 \Rightarrow 00S11 \Rightarrow 0011 \rightarrow "0011"$

**$L(G) = \{\varepsilon, 01, 0011, 000111, \dots\}$**

## 4.8 Formas Normales

Las formas normales simplifican las gramáticas para facilitar el análisis.

**Pasos para convertir a Forma Normal:**

**Paso 1: Eliminar producciones  $\varepsilon$  (excepto  $S \rightarrow \varepsilon$ ) Ejemplo:**

Original:

$S \rightarrow AB$

$A \rightarrow aA \mid$

$B \rightarrow bB \mid$

Paso 1: Identificar variables anulables (que pueden generar  $\varepsilon$ )

- A es anulable ( $A \rightarrow \varepsilon$ )

- B es anulable ( $B \rightarrow \varepsilon$ )

- S es anulable (porque  $S \rightarrow AB$  y tanto A como B son anulables)

Paso 2: Crear nuevas reglas eliminando variables anulables

$S \rightarrow AB \mid A \mid B \mid$

$A \rightarrow aA \mid a$

$B \rightarrow bB \mid b$

**Paso 2: Eliminar producciones unitarias ( $A \rightarrow B$ ) Ejemplo:**

Original:

$S \rightarrow A$

$A \rightarrow B \mid a$

$B \rightarrow b$

Las producciones unitarias son:  $S \rightarrow A$  y  $A \rightarrow B$

Eliminándolas:

$S \rightarrow a \mid b$  (sustituyendo lo que generan A y B)

$A \rightarrow b \mid a$

$B \rightarrow b$

**Paso 3: Eliminar símbolos inútiles** **No generadores:** Símbolos que no pueden convertirse en terminales. **No alcanzables:** Símbolos a los que no se puede llegar desde S.

**Ejemplo:**

$S \rightarrow AB \mid a$

$A \rightarrow b$

$C \rightarrow c$

$D \rightarrow SD$

- C no es alcanzable (no hay regla que lo genere desde S)
- D no es generador (genera D infinitamente pero nunca terminales)
- Eliminar C y D

## 4.9 Forma Normal de Chomsky (FNC)

**Reglas permitidas:**

1.  $A \rightarrow BC$  (dos no terminales)
2.  $A \rightarrow a$  (un solo terminal)
3.  $S \rightarrow \epsilon$  (solo si  $\epsilon$  está en el lenguaje)

**Ventajas:**

- Árbol binario
- Para una palabra de longitud n, se necesitan exactamente  $2n - 1$  pasos

**Ejemplo de conversión:**

**Original:**

$S \rightarrow ASA \mid aB$

$A \rightarrow B \mid S$

$B \rightarrow b \mid$

**En FNC:**

$S \rightarrow AA \mid TB \mid$

$A \rightarrow SA$

$A \rightarrow b \mid AA \mid TB$

$B \rightarrow b$

$T \rightarrow a$

## 4.10 Forma Normal de Greibach (FNG)

### Reglas permitidas:

1.  $A \rightarrow a\alpha$  donde  $a$  es terminal y  $\alpha$  es una cadena de variables (puede ser vacía)
2.  $S \rightarrow \epsilon$  (solo si  $\epsilon$  está en el lenguaje)

### Ventajas:

- Para una palabra de longitud  $n$ , se necesitan exactamente  $n$  pasos
- Útil para analizadores sintácticos descendentes

### Ejemplo:

$S \rightarrow aAB \mid b$

$A \rightarrow aA \mid a$

$B \rightarrow bB \mid b$

Todas las producciones empiezan con un terminal